---
title: 一千零一夜
author: 深海鱼类
date: 2009-01-26
category: 1001nights
layout: post
lang: zh-Hans
depth: 2
---

### 二

苍在一片幽暗中醒来。自然，第一件事是审视四周的环境。

乍看是个普通的牢房。但空气凝滞没有一丝流动，仿若静止的空间。铁栏外唯有无限延伸的死寂暗色，而这牢门也一定不是寻常的铁铸。

根据数百年前就已十分熟悉的魔气氛围，苍确定这里是异度魔界的某地。但弃天帝此时尚无法临世，所以判断应是魔界深处的某个特殊空间。

想到“弃天帝”三字，苍思绪一滞。昏迷前的记忆忽然一时汹涌，苍对著石壁默默静了片刻，身子一倾，吐出一口鲜血在地上。

苍继续坐著，消化著已经发生的事实，他的表情依然是读不透的沉静，嘴角挂著血丝没有擦去却暴露了他的失常。

但他感到身上的伤势居然好了很多，至少不再是快要死的感觉。会是弃天帝么，原因呢，苍思忖著这件事，忽然感到了不寻常的魔氛，那种很难忘却的逼人的压丆迫丆感。

弃天帝走进牢房，苍抬头看著他。一时静默，无人说话。

负手而立，弃天帝等著苍先开口，他兴趣地想看苍将用什么态度面对自己。

“这是何地？”

“万年牢。魔界的重地。以前是空的，现在只用来关你。”

“……吾身上之伤呢？”苍停顿了一下，问了第二个问题。

“哼，吾又名再生之神啊”弃天帝答道

<br/>

弃天帝把苍带回万年牢时，受到催折太过的苍已经是气息微弱，血流不止。这是意料之中的事，但苍这个失去生机的样子似乎不能令弃天帝愉悦，弃天帝也不想这样失掉难得送上门来的玩具。毕竟到再临之前，还有漫长的时间要打发。

所以他顺手为苍稍做了恢复，苍在昏迷中连连吐丆血丆的样子让弃天帝格外多看了几眼。

<br/>

问过该问的，苍便不再说话。

弃天帝逼近了两步，华美厚重的长袍在地面上拖出细微的声响。

苍不予反应，弃天帝伸手扭过苍的脸：“你还没有做吾的奴隶的自觉，要吾教你吗？”

“我只是你的囚犯。”苍淡淡地纠正道。但弃天帝注意到苍的语气少了之前的气势，于是微笑道：“你是吾的战利品，很久以来的第一个。”

苍闭上眼睛，暂时没有精神再和弃天帝针锋相对。那种默认的态度让弃天帝的心情颇好。他淡色的长发仍然散著，披在肩头给人一种秀气的印象。

弃天帝用一只手抬起苍的脸，苍垂著眼睛，没有去挣脱。仔细看，苍相貌中的气质其实非常柔和，他这样垂眼不语时，有一瞬会给人一种顺从的错觉，但弃天帝很清楚他骨中的强韧和高贵，也正因如此现在弃天帝可以感到一种享受的成就感。

“传言中的玄宗之首，不过是只自投罗网的鸟。”

弃天帝说著，修长的手指轻移，抹去了苍唇角的血迹。

苍沉静以对，等弃天帝移开了手指，才说：“胜负才刚开始……也未可知。”

弃天帝不屑地一笑：“胜负？现在你的身份，还有资格谈这二字吗？”

“无论何时何地，你始终是苍的敌人。”

“想把万年牢当战场吗，哼，随你。吾喜欢会挣扎的猎物。”

苍轻轻颔首，道：“可以想见。空虚者的乐趣。”

“……”这个苍果然不同寻常，弃天帝再次满意自己的眼光。不过这样沉著镇定，莫非是还抱有希望么

“万年牢乃吾神力所化的特殊空间，放下一切有人能来救你的幻想”

苍闭目点头道：“吾确实不希望朋友来此送死。”

“哼，也省下任何自行逃跑的企图”

“苍不做无把握之事。”

“那，有觉悟永远留在万年牢了？”

“那又如何。”苍淡然道。

弃天帝看著苍，忽然一把将他按倒

突然的袭击，苍无声地陷入草编的床褥，没有发出一点惊呼之类的声音。令人赞赏的反应和自控。

弃天帝盯著苍平静的面容，问：“号曰清圣的道士，被最憎恨的魔破了清修之身，也能淡然吗？”

被按在床上的苍微微一笑，笑容略带苍白

“这是你早就想问的问题吧”

又被说中了，这出其不意的反击。弃天帝忽然起了一阵就势将这个不知死活的人类一把捏死的冲动，不过他没有实施。

“不问吾为何不杀你？”弃天帝问道，带著危险的气息

“哈。因为你那寂寞的永恒不朽吗”苍看向别处。弃天帝按得他肩胛骨生痛，他的表情中没有半点流露。

弃天帝又一次无话可答了。他本来就不是擅长斗嘴的神。

好，这才有趣。苍的种种特质，他的锐利锋芒他的柔和隐忍，包括他看不透的沉静淡漠和清圣难犯的禁欲感，都令弃天帝感到盎然的趣味。

弃天帝放开了苍。以后的时间还有很多。

“哼，就好好挣扎给吾看吧”

为什么忽然放过自己，这个魔神的情绪变化不易捉摸。苍心中暗忖著，一边站起身来。

“你要吾长久在此，是吗”苍问。

“嗯？”

“吾有一个要求”

“会说出要求二字，可见你尚未认清自己的身份。但，说吧。吾有兴趣一听。”

“吾需要蜡烛，白色，每天一支”

弃天帝看著苍，良久才道：“吾准了。”

<br/>

弃天帝走后，苍忽然一阵虚脱，扶住墙壁才站稳。在弃天帝面前一直强撑著尊严，其实身心早已经不堪重负。

和衣缓缓倒下，苍调息了片刻，渐渐昏睡了过去。

<br/>

等他再度醒来，身边果然出现了一把白烛。

苍深深地一叹，从中取出一支，盘膝坐下，用道术将蜡烛点燃。虽然万年牢的魔氛会使他的功力严重受压制，但弃天帝并没有完全封住他的功体。

柔黄的火焰跳动，照亮方寸之地，却是黑暗虚空中唯一的一点可触的真实。白色的烛泪徐然滴落，宛如苍心中收不拢的悲伤哀凉。

道境封印破除时，魔界的阴谋使得玄宗满门道友死伤殆尽。唯有六弦从总坛脱出，一个个投身于苦境的灾劫后，也迅速凋零到只剩他与翠山行两人。

自从脱出封印，便忙于对付魔界以及为苦境的泪阳奇象诸事奔走，一事接著一事，忙得没有一刻空闲。对于玄宗众多的亡者，只在怒山做过一次集体的超度法事，一直没能来得及为每位牺牲的道友一一度亡安魂。

现在，总算是有时间了。

不需要名册，身为玄宗实际上的领袖，每一位道友的名字苍都记得。

无法登坛拈香做斋醮，唯有燃一支白烛，默念三卷亡者度词。

每天一位，就从他入万年牢的第一天开始。
